
\section[SLCA]{Smallest Lowest Common Ancestor\label{sc:slca}}

Tại mục này, cây XML school \cite{Xu:2005:EKS:1066157.1066217} như hình \ref{fg:school} được sử dụng để minh họa. Giả sử, người dùng sử dụng một câu truy vấn với từ khóa "John Ben". Một hệ thống tìm kiếm có thể sẽ trả về các kết quả có mức độ liên quan cao đến từ khóa đó là các cây con có gốc tại các nút có đường dẫn đến nút là 0.1.1, 0.1.2 và 0.2.0.0. Với câu trả lời là cây con có gốc ở 0.1.1, dễ dàng nhận thấy Class (0.1.1) sẽ có mức phù hợp cao hơn Classes (0.1) và thậm chí là School (0) khi mà cả 3 cây con này đều thỏa mãn điều kiện chứa tất cả các từ khóa trong truy vấn.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \input{ch-theory/figures/school}
  \caption{Cây school.xml, mỗi nút được đánh số theo số thứ tự trước và Dewey\cite{Tatarinov:2002:SQO:564691.564715}}
  \label{fg:school}
\end{figure}

Xuất phát từ quan sát này, \citet{Xu:2005:EKS:1066157.1066217} đã trình bày định nghĩa về SLCA (Smallest Lowest Common Ancestor) như sau:

\begin{defn}[SLCA]
  Tập các SLCAs là tập nút kết quả truy vấn dựa trên từ khóa với cây dữ liệu XML thỏa mã hai điều kiện:
    \begin{enumerate*}[label=(\itshape\arabic*\upshape)]
    \item những nút chứa tất cả các từ khóa ở trong nhãn, nội dung của nút hoặc trong nhãn, nội dung của nút có quan hệ con cháu với nút đó và
    \item những nút này không có nút con cháu nào chứa tất cả các từ khóa truy vấn.
    \end{enumerate*}
  \label{defn:slca}
\end{defn}

Xét một truy vấn tổng quát với một danh sách $ k $ từ khóa $ Q = \{w_1, w_2, w_3, \ldots, w_k\} $ và một cây dữ liệu XML $T$. Một cây con\footnote{answer subtree} của cây T được coi là câu trả lời cho truy vấn $ Q $ phải chứa ít nhất một thực thể tương ứng với mỗi từ khóa trong Q.

Một cây con nhỏ nhất\footnote{smallest answer subtree} SST (Smallest Subtree) trong T ứng với truy vấn Q là một cây con của T thỏa mãn điều kiện không có cây con ST nào cũng chứa tất cả các từ khóa  trong Q mà ST là cây con của SST. Kết quả của hàm $ slca(Q, T) $ với từ khóa truy vấn Q trên cây T là tập các nút là nút gốc của cây con nhỏ nhất được nêu ở trên. Để thuận tiện cho trình bày, có thể bỏ qua T trong hàm $ slca $ và viết gọn lại thành $ slca(Q) $.

Xét hai nút $ v $ và $v' $, $ v \prec v' $ là ký hiệu biểu diễn cho quan hệ $ v $ là tổ tiên của $ v' $ và $ v \preceq v' $ là ký hiệu biểu diễn cho quan hệ $ v \prec v' $ hoặc $  v \equiv v' $. Gọi $ S_i $ là tập các nút trong cây XML T trực tiếp chứa từ khóa truy vấn $w_i$. Hàm $ lca(v_1, v_2, \ldots, v_k) $ là hàm tính tổ tiên chung thấp nhất\footnote{lowest common anscestor} cho các nút $ v_1, v_2, \ldots, v_k $.

\begin{exmp}
  Ví dụ với hai nút $ v_1, v_2 $ có Dewey number là John(11) 0.1.1.1.0 và Ben(13) 0.1.1.2.0 thì $ lca(v_1, v_2) $ sẽ trả về kết quả 0.1.1 như trong hình \ref{fg:school}.
  \label{exmp:lca}
\end{exmp}

Xét một tập các tập $ S_1, S_2, \ldots, S_n $, nút $ v $ thuộc $ lca(S_1, S_2, \ldots, S_n) $ nếu tồn tại $ v_1 \in S_1, \ldots, v_n \in S_n $ thỏa mãn $ v = lca(v_1, v_2, \ldots, v_n)$. Khi đó, $ v $ được gọi là một LCA của tập các $ S_1, S_2, \ldots, S_n $. Một nút $ v $ là SLCA của tập các $ S_1, S_2, \ldots, S_n $ nếu $ v\in lca(S_1, S_2, \ldots, S_n) $ và $ \forall u \in lca(S_1, S_2, \ldots, S_n) v \nprec u $.

\begin{exmp}
  Cũng xét với từ khóa tìm kiếm "John Ben", hay $ Q = \{``John", ``Ben"\} $ trên cây XML T như ở hình \ref{fg:school} thì ta có tập $ S_1 = S_{John} =$ \{0.0.0, 0.1.0.0.0, 0.1.1.1.0, 0.1.2.0.0, 0.2.0.0.0\} và tập $ S_2 = S_{Ben} =$ \{0.1.1.2.0, 0.1.2.1.0, 0.2.0.0.1, 0.3.0.0.0, 0.3.1.0.0\}. Từ hai tập $ S_1$ và $ S_2 $ này, ta tìm ra được một tập các nút LCA như sau $ LCA\_SET =$ \{0, 0.1, 0.1.1, 0.1.2, 0.2.0.0\}. Từ tập $ LCA\_SET $ vừa tìm được, thực thi hàm $ slca $ cho các nút trong $ LCA\_SET $ ta được kết quả tập cá nút trong $ SLCA\_SET =$ \{0.1.1, 0.1.2, 0.2.0.0\}.
  \label{exmp:slca}
\end{exmp}